# Циклы в графах. Матрица циклов. Цикломатический базис. Цикломатическое число. Теорема Эйлера. Остов. Хорда. Базисная система циклов относительно заданного остова. Разделяющие множества в графе. Разрез. Базисные разрезы. Матрица разрезов.

*Путь в графе* – это последовательность рёбер, в которой конец каждого ребра (кроме последнего) совпадает с началом следующего. Замкнутый путь называется **циклом**. **Простым циклом** называется цикл без самопересечений.

Пусть граф задан как $`G = \langle V, U \rangle`$, где $`|V|=n`$, $`|U|=m`$. Тогда цикл в графе может быть записан в виде $`C_j = (c_j(u_1), \dots, c_j(u_m))`$, где

```math
c_j(u_i) = \begin{cases}
    1, & \text{if } u_i \in C_j \\
    0, & \text{else}
\end{cases}
```

Таким образом, цикл задаётся двоичным вектором. Множество циклов образует пространство двоичных векторов, из которого можно выделить базис, называемый *цикломатическим*.

**Матрицей циклов** графа $`G`$ называется матрица составленная из двоичных представлений всех циклов из цикломатического базиса. В отличие от матрицы смежности и матрицы инциденций, матрица циклов определяет граф не однозначно.

**Цикломатическое число** графа $`\nu(G)`$ --- мощность базисной системы циклов графа $`G`$.

***Теорема Эйлера.*** Пусть $`|V| = n`$, $`|U| = m`$, $`f`$ – число связных областей, на которые граф делит плоскость. Эти числа связаны равенством $`n - m + f = 2`$.

*Доказательство.* Докажем нужное равенство для дерева: применим индукцию по числу рёбер. Для простейшего дерева с одним ребром утверждение очевидно. Пусть оно выполнено для деревьев с $`|U| \le k`$. Рассмотрим дерево, для которого число рёбер $`U = k+1`$. Выберем в нём вершину степени 1 и удалим её вместе с входящим в неё ребром. Число областей $`f`$ не изменится, а $`|V|`$ и $`|U|`$ уменьшатся на единицу. Тогда получим дерево с $`|U| = k`$, а значит формула Эйлера верна.

Если граф содержит циклы, то рассмотрим область ограниченную циклом и не содержащуюся в другой области, ограниченной циклом. Удалим из этого цикла одно ребро: число областей $`f`$ уменьшится на единицу, число рёбер тоже, а число вершин не изменится. Повторяя эту операцию, получим в итоге дерево, для которого теорема уже доказана. $`\blacksquare`$

**Остовное дерево** (остов) --- ациклический связный подграф данного связного неориентированного графа, в который входят все его вершины. Ветви, не вошедшие в состав дерева, называются **хордами**.

Остовное дерево может быть построено практически любым алгоритмом обхода графа, например поиском в глубину или поиском в ширину. Оно состоит из всех пар рёбер $`(u,v)`$, таких, что алгоритм, просматривая вершину $`u`$, обнаруживает в её списке смежности новую, не обнаруженную ранее вершину $`v`$.

Из матрицы циклов можно выделить единичную матрицу (не обязательно единственным образом). Рёбра, соответствующие этой матрицы будут образовывать остов графа.

*Алгоритм нахождения базисной системы циклов:*

1. Построить остов графа: удалить $`\nu`$ рёбер так, чтобы граф остался связным.
1. Добавляя к остову поочерёдно по одной хорде получить базисную систему циклов.

Подмножество рёбер графа называется **разделяющим множеством**, если удаление их из графа изменяет число компонент связности. Разделяющее множество называется **разрезом**, если любое его собственное подмножество не является разделяющим.

*Алгоритм нахождения базисной системы разрезов:*

1. Построить остов графа
1. Удалять поочерёдно по одному ребру (остов распадается на две компоненты). Добавить к разрезу те хорды, концы которых принадлежат разным компонентам.

Разрезы, как и циклы, состоят из рёбер, поэтому по аналогии их можно представить в виде двоичных векторов. Эти вектора так же образуют пространство, из которого вычленяется базис и составляется матрица разрезов.

---